\documentclass[11pt,draftclsnofoot,onecolumn,journal,letterpaper]{IEEEtran}
%\documentclass{IEEEtran}

\usepackage[UTF8]{ctex}
\begin{document}

\title{基于强化学习的无线网络自组织性研究}

\maketitle

%\begin{abstract}
%
%\end{abstract}

\section{引言}
%从5G的发展引入SON技术，并说明leaning算法的应用趋势
在5G系统中，移动通信面对更加多样化的业务需求和指标，系统采用了更为复杂的无线传输技术和融合的无线网络架构，融合了多种接入方式、多种制式、多种架构的异构网络。超密集组网使得未来网络将进一步使现有的小区结构微型化、分布化 , 并加强小区间的相互协作；LTE、UMTS、WiFi 等多种制式网络将在5G中共存；SDN/NFV等虚拟化架构引入到5G 当中，而更多密集的小型基站甚至支持“即插即用”等更加便捷智能的配置。因此，网络管理复杂度远远高于现有网络，网络深度智能化成为保证 5G 网络性能的迫切需要，使得更加智能的自组织网络(Self Organizing Network, SON)将成为 5G 不可或缺的又一关键技术。为了全面的了解SON的智能化发展现状，本文在强化学习算法在SON的技术方面的进展进行详细的研究。

\subsection{自组织网络简介}

%介绍无线自组织网络发展现状，以及部署在5G网络中的具体应用
%强调learning算法在SON中应用的必要性。

在传统的移动通信网络中，网络部署、运维等基本依靠人工的方式，需要投入大量的人力，给运营商带来巨大的运行成本。并且，随着移动通信网络的发展，依靠人工的方式难以实现网络的优化。因此，为了解决网络部署、优化的复杂性问题，降低运维成本相对总收入的比例，使运营商能高效运营、维护网络，在满足客户需求的同时，自身也能够持续发展，由 NGMN (Next Generation Mobile Network) 联盟中的运营商主导，联合主要的设备制造商提出了自组织网络 (SON) 的概念\cite{Alliance2008}。由于 5G 将采用大规模 MIMO 无线传输技术，使得空间自由度大幅度增加，从而带来天线选择、协作节点优化、波束选择、波束优化、多用户联合资源调配等方面的灵活性。对这些技术的优化，是5G 系统SON技术的重要内容。自组织网络的思路是在网络中引入自组织能力即实现网络智能化，包括自配置、自优化、自愈合等实现网络规划、部署、维护、优化和排障等各个环节的自动进行，最大限度地减少人工干预，并结合先进的学习理论逐步提升网络智能化。


\subsection{强化学习简介}

%简单概括强化学习定义，泛化介绍其特点，应用，不用展开，第二部分会具体讲
%介绍强化学习的发展现状，与通信场景结合实际应用的可行性分析。

SON在蜂窝网络中被定义为一个网络的概念，不仅具有自适应和自主功能，而且还具有足够的可扩展性，稳定性和灵活性，即使在环境发生变化时也能保持其期望的目标。虽然学习的方法没有直接包含在SON的定义中，但学习算法在系统功能的实现以及自动维护的问题上可以代替人工更有效地解决预料之外的问题。\emph{强化学习（Reinforcement Learning, RL）}是一种应用较为普遍的学习算法，这种算法以环境的状态作为输入，通过系统与环境的交互和试错，根据在交互过程中产生的评价性反馈信号，实现最终决策的不断优化。区别与传统的有监督、无监督学习算法，强化学习算法是


\subsection{本文工作}

如前所述，本文的目标之一是在过去的十年中对在蜂窝网络领域实施智能解决方案进行广泛的文献回顾，以便管理和发展日益复杂的网络。本文不仅介绍了与SON相关的最新研究成果，而且还对以前的研究进行了涉及RL算法和自动化功能的实现，以提高蜂窝网络的整体性能。
本文的主要贡献是：
\begin{itemize}
  \item 为读者提供有关SON 应用于蜂窝网络的文献的广泛综述，以及在实现SON功能时涉及的最流行的ML算法和技术;
  \item 论文的重点是应用于SON的RL算法的学习视角。本文的贡献不是提供SON功能的概述，更多的是为读者提供对实现这些SON功能的最新算法的理解和分类;
  \item 本文还尝试根据各自的SON功能和ML实现对每种算法进行分类;
  \item 本文还提出了基于其应用的学习和技术对不同算法进行分类；
  \item 根据一些SON要求比较不同的ML技术;
  \item 提供关于何时对每个SON功能使用每个ML 算法的一般准则;
\end{itemize}

具体内容分为以下几个部分：第\ref{sec:RL}部分介绍强化学习的发展，以及应用较为广泛的算法。第\ref{sec:SON}部分对SON 的发展中出现的问题进行介绍，并分类总结强化学习在各种问题下的应用。第\ref{sec:Compare}部分对比各类算法在解决SON中问题的性能进行分析。\ref{sec:Conclusion}部分进行总结本文涉及的相关内容并展望未来SON发展方向，以及强化学习面临的新型问题。
\section{强化学习}
\label{sec:RL}
%介绍强化学习的定义以及组成部分，包括：策略、奖励函数、估值函数、代理、环境模型等。

这种方法是基于系统的思想，在这种场景下称为\emph{代理（Agent）}，通过代理与周围环境的交互，以获得用于描述当前\emph{系统状态（State）}的信息量用于选择对于当前环境应当做出的\emph{行为（Action）}。与其他学习算法不同的是，强化学习的系统在执行某个行为之后会反馈给代理一个参数，\emph{收益（Reward）} 或者\emph{损失（Loss）}, 用于评估此行为的优劣\cite{Sutton1998}。

一般来讲，强化学习的模型分为以下四个部分：
\begin{itemize}
\item \emph{策略（Policy）}：表示代理根据系统当前状态做出的向动作的映射；
\item \emph{回报函数（Reward function）}：提供了对当前状态的评估，并根据此前采取的行动的结果计算出回报或者损失；
\item \emph{值函数（Value function）}：维持一些策略回报的均值，来试图找到最大化回报的长期政策；
\item \emph{环境模型（Environment model）}：决定状态集合以及代理可能采取的行动集合。
\end{itemize}

由于强化学习算法具有评估每次行为的奖励机制，因此存在\emph{探索（Exploration）}与\emph{利用（Exploitation）}之间的权衡关系，具体表现为代理人必须决定在接下来的迭代过程中，究竟是在系统中探索其他行为，以发现未知行为带来的更高回报，还是保持现有的已知信息，并最大限度地利用当前已知最高回报的行为。

强化学习发展至今，具有广泛应用的算法有以下几种，多臂老虎机(MAB)，动态马尔科夫决策过程，Q-学习算法等。其中Q- 学习算法是利用Q-函数计算并不断优化，以得到系统的最佳策略。基于Q-学习算法，\cite{Kaelbling1996} 中结合模糊逻辑的相关控制方法，形成一套有效的强化学习算法，称为模糊Q-学习算法。对于上述强化学习算法的具体过程将在第\ref{sec:RL} 部分中详细介绍，此外关于具体算法应用于SON的相关问题，将在接下来的部分分别展开讨论。

\subsection{MAB算法}

%常见的MAB算法分类，以及我们组所做相关工作。

\subsection{Q-学习算法}

%重点介绍，Q-学习方法应用较多，基于此方法添加模糊逻辑，形成的模糊Q-学习方法在通信中的应用较为广泛。

\subsection{马尔科夫决策过程}

\subsection{TD算法}



\section{自组织网络应用发展}
\label{sec:SON}
%本文的重点章节，各个技术应用的问题介绍清楚，分类所有的强化学习的文章
LTE的部署对SON的推进，涉及到若干问题及其解决方案。
下列各种应用对应的实际问题可以参考\cite{Klaine2017}中Introduction部分的分类。

5G 系统采用了复杂的无线传输技术和无线网络架构，使得网络管理远远比与现有网络复杂，网络深度智能化是保证 5G 网络性能的迫切需要。因此，自组织网络将成为5G的重要技术。

5G 将是融合、协同的多制式共存的异构网络。从技术上看，将存在多层、多无线接入技术的共存，导致网络结构非常复杂，各种无线接入技术内部和各种覆盖能力的网络节点之间的关系错综复杂，网络的部署、运营、维护将成为一个极具挑战性的工作。为了降低网络部署、运营维护复杂度和成本，提高网络运维质量，未来 5G 网络应该能支持更智能的、统一的 SON 功能，能统一实现多种无线接入技术、覆盖层次的联合自配置、自优化、自愈合。目前，针对 LTE 、 LTE-A 以及 UMTS 、WiFi 的 SON 技术发展已经比较完善，逐渐开始在新部署的网络中应用。但现有的 SON 技术都是面向各自网络，从各自网络的角度出发进行独立的自部署和自配置、自优化和自愈合，不能支持多网络之间的协同。因此，需要研究支持协同异构网络的 SON 技术，如支持在异构网络中的基于无线回传的节点自配置技术，异系统环境下的自优化技术，如协同无线传输参数优化、协同移动性优化技术，协同能效优化技术，协同接纳控制优化技术等，以及异系统下的协同网络故障检测和定位，从而实现自愈合功能。

5G 将采用超密集的异构网络节点部署方式，在宏站的覆盖范围内部署大量的低功率节点，并且存在大量的未经规划的节点，因此，在网络拓扑、干扰场景、负载分布、部署方式、移动性方面都将表现出与现有无线网络明显不同之处，网络节点的自动配置和维护将成为运营商面临的重要挑战。比如，邻区关系由于低功率节点的随机部署远比现有系统复杂，需要发展面向随机部署、超密集网络场景的新的自动邻区关系技术，以支持网络节点即插即用的自配置功能；由于可能存在多个主要的干扰源，以及由于用户移动性、低功率节点的随机开启何关闭等导致的干扰源的随机、大范围变化，使得干扰协调技术的优化更为困难；由于业务等随时间和空间的动态变化，使得网络部署应该适应这些动态变化，因此，应该对网络动态部署技术进行优化，如小站的动态与半静态开启和关闭的优化、无线资源调配的优化 ；为了保证移动平滑性，必须通过双连接等形式避免频繁切换和对切换目标小区进行优化选择;由于无线回传网络结构复杂，规模庞大，也需要自组织网络功能以实现回传网络的智能化。


\subsection{自配置应用}
\label{sec:self-configuration}

在SON中，自配置是指自动配置当前网络中，如微基站，中继站，宏基站等所有设备参数的过程。此外，若当前网络系统已经开始运行，又有新网络节点引入以及设置，或者网络从故障中重新启动，此时自配置包括站点位置选择、硬件配置标准化以及每个新网络节点的准备、安装、鉴权和认证，基本涵盖了将一个新节点纳入网络中运行的全部过程 \cite{Aliu2013}。针对SON中出现的不同类型问题，\cite{Wainio2016}提出了一种通用框架，在自配置的角度，该框架提供实现网络自组织的所需的一些基本步骤，首先在部署之前，基站已经配置基本的操作参数，这些参数对于各种实际应用场景是不变的，因此不需要再次部署。其次，第二阶段的配置包括扫描并确定基站的相邻基站，建立起邻基站列表(Neighbour Cell List, NCL)。最后阶段是基于现有网络拓扑，对新部署的基站后的网络进行参数调整。与该方法不同的是 \cite{Hu2010}文中提出的部署新基站的方式为感知并选中一个相邻基站进行所必须的参数请求以及下载。因此，无论哪种方法，自配置的基本应用包括部分 1）配置基站基本操作参数，2）探测邻小区并配置NCL参数，3）调整网络拓扑匹配当前新添加的基站。

为了实现自配置，目前应用的学习算法不仅可以配置基本的操作参数而且可以发现邻域基站并初始化。由于异构网络的复杂度增加，以及基站的功能日渐丰富，造成自配置阶段需要处理的参数也大量增加，而且参数之间的耦合性也是系统运维人员需要考虑的重要因素。根据上述的问题以及解决方案的主要步骤，在接下来的用例中讨论强化学习解决方案。

\subsubsection{操作参数配置}

网络自配置的第一阶段是关于基站基本参数的初始化操作，包括IP地址、网关、小区标识(Cell IDentity,CID)、物理小区标识(Physical Cell Identity,PCI)等参数。

Imran等人在\cite{Imran2013a}提出用于描述蜂窝网系统中主要的关键性能指标的框架，以及此后出现多种将系统的整体规划与分析模型相结合的方案，均用于解决多目标优化问题，以确定最佳的小区规划参数，例如基站位置、扇区数、天线高度、方位角、传输功率和频率重用因数等。

Hu等人在\cite{Hu2010}提出自配置的辅助解决方案，用于网络中部署新的基站。文章指出新的基站应获取自身的IP地址和操作、管理和维护中心。该过程可以通过动态主机配置协议(Dynamic Host Configuration Protocol,DHCP)、引导协议(BOOTstrap Protocol,BOOTP) 或通过使用Internet组管理协议(Internet Group Management Protocol,IGMP)进行多项转换来完成。之后，新基站搜索附近的相邻小区，并获取无线电参数并继续其他的操作。

从智能的角度来看，\cite{Wainio2016}和\cite{Hu2010}的解决方案并不适用于学习算法，因为它们都依赖于预先配置的参数以及其他相邻基站的信息。Peng等人在\cite{Peng2013}给出智能算法解决在异构 LTE 网络中配置PCI和覆盖率等相关参数的思路。在PCI配置方面，文章中提出一种基于分组的算法，先将PCI资源与基站划分为多个子集，然后将每个站点分配到特定的子集中，通过基站之间的PCI参数的自主分配，在网络中实现最大化PCI复用距离，并同时避免了多路复用干扰。

\subsubsection{NCL参数配置}

当系统中有新基站添加进入时，它应当感知相邻一定范围内的其他基站，并建立起通信连接，从而实现网络的基本功能，例如切换(HandOver,HO)。 而NCL则是蜂窝网系统基于当前所有基站的统计信息，对新添加基站的进行管理的数据库列表。

5G技术的逐步完善，给不同系统间的基站切换带来更为复杂的挑战。为了完成UMTS、CDMA 以及LTE等不同系统之间的自由切换，以实现无线通信的平滑过渡，基站在维护NCL时采用更为先进的模式。新的模式是通过自动邻区关系(ANR)功能实现的，\cite{3gpp.32.511} 提出解决不同系统之间用户切换的策略：预规划黑白列表，初始化次优化临区列表，甚至初始化空白临区列表等。对NCL的配置依赖于两种功能的实现，一方面是必须感知到新部署基站的加入，并向该基站发送所需要的NCL信息，另一方面必须将新部署基站信息添加到相邻基站的NCL中。

现有的文章较多注重于感知新部署基站加入时的部署问题研究，如\cite{Lee2014},\cite{Kim2010}，但也有一些作者侧重于研究后一种问题。如\cite{Wainio2016}中，作者提出现利用现有的基站周期性地扫描周围环境，进行NCL信息交换，在扫描过程中若出现新的基站则添加到现有网络中。大部分作者提出的解决方案都依赖于使用反馈控制器来执行NCL 配置，没有考虑更为智能化的配置方法。

Li等人在\cite{Li2007}中提出两种不同配置方案，第一种解决方案基于基站之间的物理距离，通过判断原有基站是否在新部署基站的给定半径的范围内，若在该范围内，则将该基站添加到新部署基站的NCL中。第二种方案不仅评估相邻基站的距离，而且引入天线参数，并由小区重叠的情况确定是否添加该NCL项。


\subsubsection{无线电参数配置}
在得到NCL信息之后，基站必须配置其余的无线电参数，包括小区标识，基站功率设置，切换设置参数（如滞后时间和触发时间），随机接入信道参数导频功率，分段资源分配，以及其他相关的配置新基站的无线资源管理参数。

传统的无线电参数配置方式是根据从其邻居基站收集到的测量值和数据来调整，例如在\cite{Sanneck2010}中，作者提出一种LTE 基站的自配置架构，这种架构下配置基站参数是通过动态分配基站参数的子集实现的。文章中提出动态无线电配置功能 (DRCF)，评估基站的邻居覆盖区域，以确定新基站的最佳参数，形成小区群并提供跟踪区域码(TAC)，减少配置复杂度。

此外，在无线电参数配置中应用强化学习算法也是较为普遍的解决方案，在\cite{Razavi2010}中，Razavi 提出可以通过学习算法来配置天线下倾角度，以实现调整基站的覆盖范围和容量。作者在文章具体分析了LTE网络系统的场景下三种不同的模糊Q学习算法，并且从学习速度和收敛性方面做出比较。第一种情况在每个时隙中仅研究一个小区的参数配置情况，第二种场景中同时研究所有的小区，第三种场景是将所有的小区分成若干个簇，每个时隙只允许一个小区簇进行更新。结果表明所有的方法都能够学习到最佳天线下倾角，但前两种方法的弊端分别是收敛速度过慢，以及复杂度过高。所以使用小区簇的方式可以达到学习收敛速度与复杂度的折中。

更进一步的工作在\cite{Razavi2010a}中展示，文章提出了分布式FQL算法, 以便在LTE网络场景中配置天线的下倾角度。此外，作者从频谱效率的角度对算法性能进行了评价, 并将算法与模糊规则 (ELF) 的学习进行了比较。另外一种采用FQL 概念的工作由Islam 在\cite{Islam2012}中提出。在尝试利用调整下倾角度的方法解决参数配置问题的基础上，文章还考虑了热噪声和接收机噪声两个噪声源，将结果与标准模糊规则进行了对比。

表格中列出了自配置用例及其各自的学习算法的应用。


\subsection{自优化应用}
\label{sec:self-optimization}
移动网络是动态变化的，包括不断地部署新站地址，扩充当前网络容量，调整参数以适应本地业务量和环境条件。在无线自组织网络中，自优化的概念被定义为不断监视网络极其环境参数的函数，并更新相应的参数，以保证网络尽可能高效的运行\cite{Aliu2013}。网络优化是连续的闭环处理过程，包括周期性的性能评估，参数的优化以及优化后参数的重新部署。初始化阶段自配置得到的参数在后期不再适用，需要进行优化以提升网络性能。%由于网络中需要优化的参数规模较大，耦合性强，复杂度较高，？？？？

优化过程中所需要的输入数据可以通过不同的途径获得，例如运行和维护(Operation and management)性能测量，追踪主要接口(例如：Uu、Iub和Iu等)以及联合位置信息的接口测量数据的路测技术。网络运营商在网络运行的过程中收集了大量的数据，进而为优化网络的智能解决方案应用提供训练数据支持。利用用户设备和基站收集的测量值和性能指标，结合强化学习算法进行自动调整网络设置是一种可行的自优化方案。基于\cite{3gpp.36.902}中定义的用例以及本文所引用的相关文献，自优化的应用在以下部分进行描述。

\subsubsection{回程线路优化}

回程线路(Backhaul)是蜂窝网络系统中较为重要的概念，它表示基站与基站控制器之间的链接，是基站接入核心网的实现途径。现行的蜂窝网络系统仅考虑用户与基站之间的信号连接质量，但由于系统规模的不断扩张，这种方法无法解决不同类型的数据在更广泛的应用程序的可靠性问题。而回程线路可以改善用户和核心网络之间的连接，基于此的网络优化设计面临的问题在不同的文献中以不同方式描述，例如服务质量(QoS)，用户体验质量(QoE)，拥塞控制以及网络拓扑管理等。
%\cite{Wainio2016} 以及\cite{Chernov2014} 中提出。

现有文献中提到的解决方案设计的范围较为广泛，例如\cite{Wainio2016}和\cite{Chen2015}在文章中提出的回程线路优化方案涉及到灵活的QoS方案，拥塞控制机制，负载均衡以及调度均衡等问题。而另外一种回程线路优化方案是使用强化学习中较为经典的Q-学习算法，\cite{Jaber2015}\cite{Jaber2016a}\cite{Jaber2016c} 将用户用不同类型的需求来描述，比如对容量、延迟等参数的要求。而回程线路由分布各不相同的基站提供，若搜索到的回程线路的参数满足该用户需求，则建立起回程线路与用户的连接；否则继续搜索满足要求的基站来提供回程线路。文章结论表明提出的Q-学习算法可以为用户在一定范围内牺牲总的吞吐量带来较大的服务质量的提升。

从引入回程线路的作用来看，未来网络的优化必然考虑这一因素，但现在并未普及。因此未来研究方向可以从这一领域进行探索。

\subsubsection{缓存}

缓存(Caching)在网络中的重要性随着多媒体以及流媒体服务的流行日益增加。由于智能手机的普及，移动网络的通信量呈几何式增长，而数据传输的速率和滞后时间的要求在某些业务下更为严格。

Zheng等人在\cite{Zheng2016} 中探索将大数据分析与网络资源优化和缓存部署集成在一起的各种方法。作者提出一种基于大数据的网络驱动框架, 涉及数据的收集、存储和分析, 并将其应用于两个不同的案例进行研究。文章结论表明，尽管有一些问题以及挑战需要解决，但引入数据分析给移动网络带来更多是智能化解决方案。


另一项研究缓存在移动网络中的影响的工作是\cite{ElBamby2014}。作者提出了在蜂窝网络中进行缓存优化的方法，并将其划分为两个子问题。首先，利用聚类算法 (频谱聚类) 对具有相似内容偏好的用户进行分组，之后应用强化学习算法，以便基站可以学习缓存和优化缓存决策的内容。


\subsubsection{网络容量与覆盖性能}
网络容量与覆盖性能的优化是5G网络中具有挑战性的问题，具体是指网络试图优化自身配置，以便在覆盖范围和容量之间实现最佳权衡。基于此类问题，不同作者提出各种学习算法解决方案，提高了容量与覆盖优化效率。

Wang等人在\cite{Wang2017}研究了小型基站（SBS）发射功率分配问题中涉及到的室内覆盖和室外泄漏之间的权衡。文章中提出一种随机Bandit功率分配算法，遵循贝叶斯原理来利用来自系统自配置的可用先验知识。文章结论表明，无论是针对单个还是多个小型基站的部署方案，该算法都提高系统收敛效率。

与此相关的工作由Shen等人在\cite{Shen2018}中完成，文章基于强化学习中较为常见的Bandit算法，提出一系列贪心算法用于解决蜂窝覆盖优化问题。对部署环境没有先验知识的情况下，实现足够的小蜂窝覆盖和有限的宏观泄漏之间的最佳折衷。文章通过数值模拟进行验证，在改进后的学习算法有效的“试错”机制下，任何试验都将有助于完善所有候选功率级别的信息。

在复杂度逐渐上升的异构网络中，不同类型的基站之间的干扰也是优化网络容量与覆盖性能过程中需要考虑的问题。
\cite{Bennis2010}建立了宏基站和微基站共存的异构网络模型，并提出了一种分布式算法，应用于微基站减轻它们对宏基站的干扰。作者将这个问题分解为载波和功率分配的两个子问题。载波分配问题通过强化学习中经典的Q 学习算法解决。在每个时隙中微基站置于给定状态，建立起周围基站对该微基站的干扰模型后，微基站采取行动并且获得立即奖励。而第二个子问题功率分配通过使用梯度法解决。

另一个考虑Q学习算法的工作是\cite{Dirani2010}，文章中研究了正交频分多址（OFDMA）系统下行链路小区间干扰协调（Inter Cell Interference Coordination，ICIC）问题的解决方案。这个问题被认为是一个合作的多智能体控制问题，其解决方案由一个模糊推理系统（FIS）组成，然后使用QL 进行优化。该解决方案基于自适应软频率重用的概念，ICIC概念作为控制过程呈现，将系统状态映射为控制操作，可以将其模拟为RL 系统。作者认为，系统的状态由其发射功率，平均频谱效率和综合频谱效率来定义，可用的操作包括将发射功率减少一定量，并将奖励定义为吞吐量的调和平均值。
除此之外，\cite{Razavi2010}\cite{Razavi2010a}\cite{Islam2012} 等文章中采用模糊Q学习算法，目的是通过在蜂窝网络场景中应用模糊Q学习算法来优化天线的下倾角, 以达到更好的覆盖范围。

\subsubsection{移动性管理}
在未来蜂窝网络中，预测用户的移动，并进行用户移动性管理，可以更加有效的进行网络资源优化以及降低网络成本。移动性管理可以定义为网络运行过程中的识别用户当前所在小区的过程，该过程涉及到用户位置信息数据库管理技术，每次检测到用户位置变化，这些数据库均需要更新。因此，为了实现网络运行的低延迟，高准确度，移动性管理需要更加高效的解决方案。如果能够在用户移动过程中实现预测其下一小区，甚至整个移动路径，则对整个网络的性能会有较大的提升。为此，针对这一挑战性问题展开的一系列研究工作，得到不同的解决方案。

移动性预测技术在不同文献中采用不同的算法展示，Mohamed等\cite{Mohamed2015}提出蜂窝网络中的用户移动预测以及资源预留算法，使用的工具为强化学习中离散时间的马尔科夫决策过程。文章中以马尔科夫链表示用户移动过程中经过的路径，这种模型不需要离线训练，而参数优化过程是在线运行过程中完成的。用户的每一次移动，对应着马尔可夫链的状态转移矩阵的更新，即可进行下一步的预测。研究结果表明马尔科夫决策过程模型下解决方案能够根据置信度参数正确预测用户的轨迹，同时也能降低网络的信令成本。同样，\cite{Fazio2013}在解决移动预测和资源预留问题时也采用马尔科夫决策模型，不同的是文章中在预测移动时采用的是分布式马尔可夫链，而在带宽分配管理中使用的是统计方法。

类似的，同样是解决用户移动性预测以及资源预留问题，Si等\cite{Si2010}采用隐形马尔科夫模型（HMM）。文章将网络建模为状态转移图，并将该问题转换为随机性选择问题，应用HMM以便于系统学习用户移动过程中涉及到的相关参数，进一步做出对移动路径的预测。

除了马尔科夫决策过程模型，Shen等人采用 Bandit算法模型\cite{Shen2016}，提出一种用于进行移动性管理的非随机性学习方案。文章研究了高密度复杂动态网络下，用户移动带来的频繁切换时的移动性管理技术。文章提出的带有指数权重的批量随机化算法在一定程度上减小了移动过程中不必要的切换，对系统的能耗实现了优化。此外，文章引入了更具实际意义的动态基站模型，模拟在基站的实际工作中可能会出现的关机而无法为用户提供服务的现象。尽管这种场景下的移动性管理更为复杂，本文的算法同样能够在降低系统能耗的同时，保持了较高的健壮性。

\subsubsection{切换参数优化}
在蜂窝网络提供的呼叫过程进行中, 更改信道(频率、时隙、扩展码等)的行为称为 "切换"。由于用户的移动性, 切换在蜂窝网络中极为常见。该用例包括实现最小运维操作的切换参数优化，以便能改善切换处理的质量，即减少由于过早或过晚切换以及切换到错误小区造成的切换失效，同时最小化不希望的效应，例如乒乓切换，并且负载均衡的用例中的部分操作相互协作。切换参数的优化在网络的许多方面至关重要，因为它不仅会影响移动方面, 而且还会影响覆盖范围、容量、负载平衡、干扰管理和能耗等。


Mwanje等人\cite{Mwanje2014}针对用户移动参数进行研究，提出了一种分布式的解决方案，通过调整切换参数，例如滞后时间、触发时间（Time To Triger,TTT)等，以响应网络移动带来的变化。文章提出的算法是基于Q学习算法，根据每个基站观测到的与用户移动相关的数据，执行特定的操作，获得相应的奖励或者损失。同样地，\cite{Mwanje2013}也是基于Q 学习算法，实现了移动性参数调整以及移动性负载均衡。

Dhahri等人\cite{Dhahri2014}为微基站提出了小区选择方法。文章中考虑了三种不同的小区选择方法, 分别是分布式解决方案，统计解以及依赖于博弈论的解决方案。通过确定用户应该连接哪些基站，该算法能够最大限度地提高网络用户的容量并使其工作过程中发生的切换次数最少。

不同于其他方案，Shen等人在\cite{Shen2017}中采用Bandit学习算法，缓解了3GPP下移动性协议频繁切换问题。文章从Bandit学习理论出发，分析了传统的切换协议在无线电频率和负载均衡方面的贪心性质。基于传统切换协议的次优性，文章提出了基于切换代价的切换算法，算法中引入切换带来的能量消耗这一参数从而限制不必要的切换行为。同样的，作者在\cite{Shen2016}中更加详细介绍了针对频繁切换问题的不同的解决方案及算法。

\subsubsection{负载均衡}

负载均衡的目的是为了实现按照不同类型用户流量需求进行不均等带宽等资源的分配，通过调整切换和小区重选择参数，以便于在负载情况下实现在扇区间分布流量，最终达到提高系统集群效率的目标，保持或者提高服务质量度量的同时增加系统的容量，建立一个灵活智能提供服务的网络。


Mwanje等人在\cite{Mwanje2013}中提出采用Q学习算法解决负载均衡的方案。文章指出，若当前服务小区过载时，算法通过调整当前小区个体偏移量（Cell Individual Offsets,CIO），将边缘用户转移到相邻小区。在这个过程中，可以通过设定固定步长来调整偏移量，也可以结合Q学习算法，在不同负载情况下设置变动的偏移量。研究结果表明基于Q 学习的算法在几乎所有场景下的性能都优于最佳固定偏移量算法。同样是基于Q学习算法，Kudo等在\cite{Kudo2014} 提出一种方案，在该方案中，每个用户都知道要向哪个小区发送服务请求，以减少停机次数并实现负载平衡。

基于Q学习算法，许多学者在负载均衡的问题上进行技术融合式的研究，例如Munoz等人\cite{Munoz2011}提出采用模糊控制器与Q 学习方法结合的方案， 通过优化切换的参数来实现负载均衡的方案。与此相似的工作在\cite{Munoz2013}展示，作者在文章中研究了不同的负载均衡技术，例如调整传输功率、调整切换阈值等，以解决持续拥塞问题，实现网络系统的负载均衡。结果表明在提高性能方面，优化传输功率的策略比调整切换法阈值的方法表现更为明显。





%\subsubsection{资源优化}
%
%未来网络的另一个重要方面是资源调配与优化。
%
%郑等人\cite{Zheng2016}探索在移动网络中整合大数据的各种方法，并提出了一个大的数据驱动框架, 从资源管理、缓存和 QoE 等方面对用例进行了分析。所有解决方案都基于数据的收集和分析, 以便更好地确定网络如何更改其参数。作者最后指出, 大数据可以给未来的网络带来一些好处, 但是仍然存在着需要解决的重大挑战.


\subsection{自动愈合应用}

在自组织网络中，自愈合可以定义为一种自发执行的行为，它可以保证网络的正常运行，以及防止破坏性问题的出现。具体的功能不仅包括解决可能发生的故障，而且应当自动执行故障检测、诊断、以及触发相应的纠正机制，在网络异常发生之前采取必要的措施。当网络中的某些节点失效时，自我修复机制旨在减少故障带来的影响，例如通过调整相邻单元中的参数和算法，以便其他节点可以支持受故障节点支持的用户。 在传统网络中，发生故障的基站有时难以识别，需要大量时间和资源才能解决问题。SON的这种功能需要立即发现节点的故障，以便采取进一步的措施，并确保用户服务不会受到影响。目前网络故障解决方案依靠人工干预以及反应性方法，即只有在网络中出现故障导致系统运行产生错误后才会触发愈合过程，这种方式会降低蜂窝网的服务质量。

从学习算法的角度来考虑这个问题则具有一定的挑战性。学习算法试图预测故障出现时的多种特征，依赖于先前搜集到的大量数据，以便建立相应的数学模型。某些情况下可以很容易的对得到的数据类型进行标记，例如故障分类。但对其他类型的数据进行标记，例如系统停运时，有些参数并没有发生明显的变化，此时系统的故障与数据之间的潜在关系难以被发现。

Barco\cite{Barco2012}对自愈合技术进行研究后提出无线网络下自愈合功能的统一参考模型，主要包括信息收集、故障检测、诊断、故障恢复和故障补偿五种核心功能。本文根据相关文献中研究的强化学习内容，对自愈合技术的功能进行有侧重的介绍。

\subsubsection{故障检测}
自我修复功能必须能够做到的首要事情是自动检测网络中发生故障的时间和地点，这可以通过测量特定的KPI、预测下一时间段的参数值，尝试预测网络中的故障发生的时间来完成。

对于网络运行过程中，预测故障发生时间的研究在\cite{Farooq2015}中展示，文章提出一种应用于故障检测随机分析的方案。作者使用指数分布的连续时间马尔可夫链（Continuous Time Markov Chain,CTMC），对未来蜂窝网络中基站的可靠性行为进行建模。在建立起的马尔科夫模型中，网络中的基站状态分为三种：最优，次优，停运。所提出的故障预测框架可以通过动态地从过去的故障数据库中学习来适应CTMC模型，因此可以缩短网络恢复时间，从而提高其可靠性。文章分析了三种不同的场景，在不同场景下均根据历史数据库中的信息预测出故障出现的时间的数值结果，均证明文章提出分析模型的实用性。

\subsubsection{故障分类}

网络系统检测出当前运行出现故障，需要对故障的类型进行分类，包括确定问题出现的原因，以便于能够触发正确的解决方案。现有的解决方案过分依赖于人工参与，需要诊断和分类的专家来完成。人工参与的解决方式可能会导致分类的不准确，从而引起错误的及解决方案，而且需要承担较高的时间以及成本。


\subsubsection{服务中断管理}

在自组织网络中引起较多关注的用例是自动检测停机状态下的小区，而执行补偿机制依赖于自愈合方案, 以克服停机服务中断带来的影响。但是, 当前的方法涉及手动检测小区服务中断，会带来较大的延迟。随着未来蜂窝网络规模的扩大和复杂程度的提高，引入人工智能的操作程序，应用学习算法才能够进行高效地进行包括检测和补偿的自主管理。

Zoha等人\cite{Zoha2016}将模糊Q学习算法应用于对服务中断的小区进行补偿，文章基于MDT测量报告，提出一种解决小区中断检测和补偿的框架。通过搜集到的MDT测度报告，系统检测小区服务中断，之后采取异常消除措施。文中的补偿机制是将模糊控制器与强化学习结合，通过调整天线下倾角和传输功率，使中断服务的影响最小化。同样，采用模糊Q学习算法解决服务中断管理的工作在\cite{Razavi2010}\cite{Razavi2010a}\cite{Islam2012}中描述。

另外一种解决方案是\cite{Alias2016}中提出基于隐形马尔科夫模型的解决方案。根据网络中基站的工作性能，将其划分为四类：健壮的、退化的、残缺的以及脆弱的，对应到HMM模型的四种状态。为了使系统准确地对基站的状态进行估计，文章提出的算法搜集了用户关于各个基站的测度报告，并依据此生成概率状态。文章结果表明，该模型可以以较高准确度预测网络中基站的状态。

\section{自组织网络中的强化学习算法分析}
\label{sec:Compare}
对比各类算法在自组织网络中解决问题的性能分析，包括稳定性，时效性，准确度，收敛时间，复杂度等。
依据 \cite{Klaine2017} Section  VI中提到的性能参数对上一部分中提及参考文献所涉及的技术进行横向对比。

\section{未来发展方向}
\label{sec:Conclusion}
从自组织网络不同应用方向出发，分析现存的问题，并提出未来解决方法以及相关技术的发展方向。

\section{结论}


\bibliographystyle{IEEEtran}

\bibliography{SON,RL}
\end{document}
